% !TEX root = main.tex
\chapter{Die Ungleichung von Melin}
%\cite{Melin:1971}

Die Ungleichung von Melin verallgemeinert die G\r{a}rdingungleichung. Während letztere für Operatoren $A\in\mathrm{OP}S^{2m}_{\rm unif}(\R^n\times\R^n)$ mit nichtnegativem Hauptsymbol untere Schranken der Form 
\begin{equation}
\forall_{v\in\mathscr S(\R^n)}\quad:\quad  \Re\spro{Av}{v} + \epsilon \|v\|^2_{(m)} \ge C(\epsilon) \|u\|_{(m-1/2)}^2
\end{equation}
für jedes $\epsilon>0$ und zugehörige $C(\epsilon)\in\R$ liefert, fragen wir nun nach Bedingungen an $A$, so dass diese Abschätzungen eine halbe Ordnung besser, also als
\begin{equation}
  \forall_{v\in\mathscr S(\R^n)}\quad:\quad   \Re\spro{Av}{v} + \epsilon \|v\|^2_{(m-1/2)} \ge C(\epsilon) \|u\|_{(m-1)}^2
\end{equation}
gelten. Die zu nutzende Grundidee ist ähnlich zum Beweis der scharfen G\r{a}rdingungleichung durch Hörmander \cite{Hormander:1966} beziehungsweise durch Lax und Nirenberg
\cite{Lax:1966}.

\section{Eine spezielle Klasse quadratischer Dirichletformen}
Wir betrachten zuerst Dirichletformen der speziellen Struktur
\begin{equation}
   P[v] = \Re  \int \overline{v(x)}p(x,\D)v(x)\d x 
\end{equation}
für ein Polynom zweiten Grades
\begin{equation}
    p(x,\xi) = \sum_{|\alpha+\beta|\le 2} \frac{ a_{\alpha,\beta}}{\alpha!\beta!} x^\beta \xi^\alpha,\qquad a_{\alpha,\beta}\in\C
\end{equation}
und Funktionen $v\in\mathscr S(\R^n)$. Diese speziellen Formen werden später als Taylorapproximanten auftreten und sollen zuerst untersucht werden. Verschiedene Wahlen der Koeffizienten $a_{\alpha,\beta}$ können dabei dieselbe Form erzeugen, wir wählen die Koeffizienten im folgenden reell.

Zugeordnet zu $P$ betrachten wir die (reelle) quadratische Form
\begin{equation}
  h(x,\xi) = \Re  \sum_{|\alpha+\beta|= 2} \frac{a_{\alpha,\beta}}{\alpha!\beta!} x^\beta\xi^\alpha
\end{equation}
auf $\R^n\times\R^n$ und die symmetrische Grammatrix $H$ mit $\cspro{X}{H}{X}=h(X)$, $X=(x,\xi)\in\R^n\times\R^n$.  Das folgende Lemma legt nahe, die Dirichletform $P$ mit Hilfe der kanonischen symplektischen Struktur\footnote{Wir versehen den $\R^{2n}$ mit der symplektischen Form
$\varsigma(X,Y) = x\cdot \eta - \xi\cdot y$, wobei $X=(x,\xi)$ und $Y=(y,\eta)$. Eine Matrix aus $\R^{2n\times 2n}$ heißt symplektisch, falls sie die symplektische Form erhält. Invertierbare symplektische Matrizen bilden die symplektische Gruppe $\mathrm{Sp}_{2n}(\R)$.} auf $\R^n\times\R^n$ zu untersuchen.
\begin{lem}
Es sei $p$ ein Polynom zweiten Grades auf $\R^n\times\R^n$ und $\chi\in\mathrm{Sp}_{2n}(\R)$ ein Element der symplektischen Gruppe. Dann gilt
\begin{align}
\forall_{v\in\mathscr S(\R^n)} \quad:\quad \Re \int \overline{v(x)}p(x,\D)v(x)\d x\ge 0
\end{align}
genau dann für das Polynom $p$, wenn es für das Polynom $p\circ \chi$ gilt.
\end{lem}
%\begin{proof}[Beweisidee]
%Es genügt, dies für spezielle Familien von Matrizen, welche die symplektische Gruppe erzeugen, nachzurechnen.
%\end{proof}
Im folgenden bezeichne
\begin{align}
J=\begin{pmatrix}
0 & I\\
-I& 0 
\end{pmatrix},\qquad\text{ $ I \in\R^{n\times n}$  Einheitsmatrix }
\end{align}
die symplektische Matrix. Dann ist die symplektische Form gerade durch $\cspro{X}{J}{Y}$ gegeben. Für eine reelle symmetrische Matrix $M$ hat  die Matrix $JM$ ein symmetrisch um den Ursprung angeordnetes, rein imaginäres Spektrum. Die positive Spur von $H$ werde durch
\begin{equation}
   {\mathrm{Tr}}^+ H = \sum_j\mu_j 
\end{equation}
bezeichnet, wobei die Folge $(\lambda_j)$ eine ihrer Vielfachheit entsprechenden Aufzählung der positiven Eigenwerte von $\i JM$ ist. Wir stellen fest, dass die positive Spur
der Matrix $H$ unter symplektischen Transformationen der quadratischen Form $h$ invariant ist. Also gilt für alle $\chi\in\mathrm{Sp}_{2n}(\R)$
\begin{align}
\mathrm{Tr}^+(\chi^\mathrm{T}H\chi) = \mathrm{Tr}^+ H\,.
\end{align}

Der nachfolgende Satz ist von entscheidender Bedeutung um notwendige und hinreichende Bedingungen für die Ungleichung von Melin zu formulieren.

\begin{thm}[{\cite[Theorem 2.4.]{Melin:1971}}]\label{satz:thm2.4}
Es gilt $P[u]\ge0$ genau dann für alle $u\in\mathscr S(\R^n)$, wenn die Bedingungen
\begin{enumerate}
\item  $h(x,\xi)\ge0$ auf $\R^n\times\R^n$;
\item $F \cdot X = \sum_{|\alpha+\beta|=1} \Re a_{\alpha,\beta} x^\beta\xi^\alpha = 0$ für $X=(x,\xi)\in\R^{2n}$ mit $h(x,\xi)=0$;
\item $\Re a_{0,0} - \frac12 \sum_{|\beta|=1} \Im a_{\beta,\beta} -\frac14  \cspro{F}{H^{-1}}{F} + {\mathrm{Tr}}^+ H \ge 0$
\end{enumerate}
erfüllt sind.
\end{thm}
\begin{proof}[Beweisidee]
Die Grundidee des Beweises besteht in einer geeigneten symplektische Transformation auf Normalform. Wir nehmen vorerst an, dass $JH$ invertierbar ist. Dann existiert eine symplektische Basis des $\R^n\times\R^n$, so dass $(JH)^{-1}\e_j = - \lambda_j f_j$ und $(JH)^{-1} f_j = \lambda_j e_j$ und damit ein $\chi\in\mathrm{Sp}_{2n}(\R)$ mit
\begin{equation}
    a_0^0 + F\cdot \chi X + h(\chi X) = a_0^0 + \sum_{j=1}^n \lambda_j^{-1} (t_j x_j  + \tau_j\xi_j + x_j^2 + \xi_j^2 ),\qquad X=(x,\xi)\in\R^n\times\R^n
\end{equation}
und für $H^{-1} F = (t,\tau)\in\R^n\times\R^n$. Es bleibt also die Ungleichung
\begin{equation}
  \Re \int \overline{v(x)} \bigg( a_0^0 + \sum_{j=1}^n \lambda_j^{-1} \big(  t_j x_j +\tau_j \D_j +x_j^2 + \D_j^2\big)\bigg) v(x) \d x \ge 0
\end{equation}
zu zeigen. Ersetzt man $v$ durch $\e^{-\i t \cdot x /2 } v(x)$ und analog im Fourierbild, so entspricht dies sich unter Ausnutzung von $\sum_j \lambda_j^{-1} (t_j^1 + \tau_j^2)= \cspro{F}{H^{-1}}{F}$ gerade
\begin{equation}
   (a_0^0 - \frac14 \cspro{F}{H^{-1}}{F}) \int |v(x)|^2 \d x + \sum_{j=1}^n  \int \overline{v(x)} \lambda_j^{-1} (x_j^2 + \D_j^2) v(x) \d x \ge 0.
\end{equation} 
Um dies zu zeigen, multiplizieren wir die offensichtliche Ungleichung
\begin{equation}
  0 \le \int |(\D - \i  y)u(y)|^2 \d y
\end{equation}
für $u\in\rmC_0^\infty(\R)$ aus und erhalten
\begin{equation}
    \int \overline{u(y)} (\D^2 + y^2) u(y) \d y \ge  \int |u(y)|^2 \d y,
\end{equation}
also nach Addition von $n$ dieser Ungleichungen
\begin{equation}
 \sum_{j=1}^n  \int \overline{v(x)} \lambda_j^{-1} (x_j^2 + \D_j^2) v(x) \d x
 \ge (\sum \lambda_j^{-1}) \int |v(x)|^2 \d x
 \end{equation}
 und damit die Behauptung. Für die Rückrichtung nutzt man $v(x) = \e^{-|x|^2/2}$. Für den allgemeinen Fall ersetzt man $H$ durch $H+\epsilon I$ und lässt $\epsilon\to0$ streben.
\end{proof}


\section{Die Ungleichung von Melin}
Im Folgenden bezeichnen $a_k\in S^{k}_\mathrm{loc}(\Omega\times\R^n\setminus\{0\})$ die homogenen Entwicklungsterme der Entwicklung $a\sim\sum_{j=0}^\infty a_{m-j}$ des Symbols $a$ von $A\in\mathrm{OP}S^{m}_{\rm loc}(\Omega\times\R^n)$. Wir formulieren das Hauptresultat dieses Abschnittes. 

\begin{thm}[{\cite[Theorem 3.1]{Melin:1971}}]
Sei $A\in\mathrm{OP}S^{m}_{\rm loc}(\Omega\times\R^n)$ mit homogenem Hauptsymbol $a_m(x,\xi)\ge0$ und $\mu=(m-1)/2$. Dann sind \"aquivalent:
\begin{enumerate}
\item F\"ur jedes $\epsilon>0$, jedes $K\Subset\Omega$ und jedes $s\in\R$ existiert ein $C$, so dass
\begin{equation}
    \Re \spro{Au}{u} + \epsilon \|u\|^2_{(\mu)}  \ge C\|u\|_{(s)}^2\label{ungleichungvonmelin}
\end{equation}
für alle $u\in\rmC_0^\infty(K)$.
\item
Für alle $(x,\xi)\in\Omega\times\R^n$ mit $a_m(x,\xi)=0$ gilt
\begin{equation}\label{bedfuerungleichung}
   \Re a_{m-1} +  \frac 1 2 {\mathrm{Tr}}^+ H_{a_m} \ge 0,
\end{equation}
wobei $H_{a_m}$ die Hessematrix zu $a_m$ bezeichne.
\end{enumerate}
\end{thm}

Wir können $A$ durch einen eigentlich getragenen Pseudodifferentialoperator mit gleichen homogenen Symbolkomponenten ersetzen.  Weiter genügt es, die Ungleichung für Operatoren der Ordnung $m=1$ zu zeigen. Sei dazu $\Lambda_\rho\in\mathrm{OP}S^\rho_{\rm loc}(\Omega\times\R^n)$ ein eigentlich getragener Pseudodifferentialoperator auf $\Omega$ mit Symbol $\braket\xi^\rho$.
Der Operator $\Lambda_\rho$ besitzt auf $\rmC_0^\infty(\Omega)$ die Parametrix\footnote{Inverse modulo $\mathscr E'(\Omega)\to\rmC^\infty(\Omega)$}  $\Lambda_{-\rho}$, ist $\rmL^2$-symmetrisch und erfüllt für jedes $s\in\R$ mit geeigneten Konstanten
\begin{align}
   C_1 \|u\|_{(m-\rho)} - C'_1 \|u\|_{(s)} \le    \|\Lambda_\rho u\|_{(m)} \le   C_2 \|u\|_{(m-\rho)}.
\end{align}
Es sei nun $A_\rho:=\Lambda_{-\rho} \circ A\circ\Lambda_{-\rho}$. Wenn man in \eqref{ungleichungvonmelin} $u$ durch $\Lambda_{-\rho} u$ ersetzt, so wird ersichtlich, dass die Ungleichung für $A$ und $\mu=(m-1)/2$ genau dann erfüllt ist, wenn sie für $A_\rho$ mit $\mu=(m-\rho-1)/2$ und $s$ ersetzt durch $s-\rho$ erfüllt ist. Desweiteren gilt $A_\rho\in \mathrm{OP}S^{m-2\rho}(\Omega\times\R^n)$. 
Da auch \eqref{bedfuerungleichung} genau dann für $A$ gilt, wenn die Bedingung für $A_\rho$ gilt, können wir annehmen, dass $A\in\mathrm{OP}S^1_{\rm loc}(\Omega\times\R^n)$.


\section{Beweis der Hinrichtung}

Es sei $(x_0,\xi_0)\in\Omega\times\R^n$ mit $a_1(x_0,\xi_0)=0$ und $K\Subset \Omega$ so gewählt, dass  $(x_0,\xi_0)\in \overset{\circ} {K}\times\R^n$. Wir können ohne Beschränkung der Allgemeinheit annehmen, dass $x_0=0$. 
Nun sei 
\begin{align}
 v\in\mathrm C^\infty_0(\R^n) \quad \text{und} \quad v_\lambda(x):=\lambda^{n/2}v(\lambda x)\, \e^{\i\lambda^2x\cdot \xi_0}\, ,\quad\lambda>0
\end{align}
Es gilt $\|v\|=\|v_\lambda\|$ und $\supp v_\lambda \subset K$ für genügend große $\lambda$. Außerdem folgt mit entsprechenden Koordinatentransformationen
\begin{align}
\spro {A v_\lambda} {v_\lambda} = {2\pi}^{-n/2}\iint \e^{\i x\cdot \xi} a(x/\lambda,\lambda^2\xi_0 + \lambda\xi)\widehat v(\xi)\cc{v(x)}\d\xi\d x\,.
\end{align}
Da $a_1(0,\xi)=0$ ein Minimum  ist, verschwindet auch der Gradient von $a_1$ an dieser Stelle. Es gilt
\begin{align}\label{oentwrueck}
\braket{\lambda^2\xi_0 + \lambda\xi}^{-1} = \mathcal O(1)\frac{\braket{\xi}}{\lambda}\,.
\end{align}
Dabei stellt $\mathcal O(1)$ eine in $\xi$ und $\lambda\in[1,\infty)$ beschränkte Funktion dar. Nun soll eine Taylorentwicklung von $a$ um den Entwicklungspunkt $(0,\xi_0)$ vorgenommen werden. Diese ist (mit $a^\alpha_\beta(x,\xi) = \partial_\xi^\alpha \partial_x^\beta a(x,\xi)$)
\begin{align}
a(x/\lambda, \lambda^2\xi_0+\lambda\xi) = a_0(0,\xi_0) + \sum_{\abs{\alpha+\beta}=2} {a_1}^\alpha_\beta(0,\xi_0)\frac{x^\beta\xi^\alpha}{\alpha!\beta!} + \mathcal O(1) \lambda^{-1}\braket{\xi}^4\,.
\end{align}
Wird dies nun in die Ungleichung von Melin mit $u=v_\lambda$ und $s=-1$ eingesetzt, so folgt
\begin{align}
\Re\int \cc{v(x)}\sum_{\abs{\alpha+\beta}=2}\frac{{a_1}^\alpha_\beta(0,\xi_0)}{\alpha!\beta!}x^\beta\D^\alpha v(x)\d x + (\epsilon +\Re a_0(0,\xi_0))\|v\|_{(0)}^2 + \mathcal O(1)\lambda^{-1}\ge C\|v_\lambda\|_{(-1)}^2
\end{align}
Wegen $\widehat{v}_\lambda(\xi)=\widehat{v}(\xi/\lambda-\xi_0\lambda)$ und \eqref{oentwrueck} folgt außerdem
\begin{align}
\|v_\lambda\|_{(-1)} = \int \braket{\lambda^2\xi_0+\lambda \xi}^{-2}|\widehat{v}(\xi)|\d\xi = \mathcal{O}(1)\lambda^{-1} 
\end{align}
Mit $\lambda\to\infty$ und anschließend $\epsilon \to 0$, bekommen wir somit
\begin{align}
\Re\int \cc{v(x)}\sum_{\abs{\alpha+\beta}=2}\frac{{a_1}^\alpha_\beta(0,\xi_0)}{\alpha!\beta!}x^\beta\D^\alpha v(x)\d x + \Re a_0(0,\xi_0)\int|v(x)|^2\d x\ge 0
\end{align}
Die symmetrische Matrix $H$, die die obige quadratische Form erzeugt, hat die Koeffizienten $1/2\,\Re {a_1}^\alpha_\beta(0,\xi_0)$. Mit $H=1/2\, H_{a_1}(0,\xi_0)$ und Satz \ref{satz:thm2.4} folgen nun die Eigenschaften \eqref{bedfuerungleichung}.

\section{Beweis der Rückrichtung}

Um den Beweis durchzuführen werden wir die im letzten Abschnitt eingeführte Zerlegung der Eins $(\phi_k)$ und $(\psi_k)$ benutzen. Zusätzlich wird die Folge $(\xi^j)\subset \R^n$ so gewählt, dass $0\neq \xi^j\in\supp \psi_j$.

Wir approximieren $A$ durch eine Taylorentwicklung des Symbols und die zugehörigen Differentialoperatoren
\begin{align}
 A_j^\delta v (x):=\sum_{\abs \alpha \le 2} \frac{a^\alpha(x,\xi^j/\delta)}{\alpha!}\left( \mathrm D - \xi^j/\delta\right)^\alpha v(x)
\end{align}
für $v\in\mathrm {C}^\infty(\R^n)$ und $\delta\in(0,1]$. Hierfür zunächst einige Vorüberlegungen. Die Ungleichung \eqref{ungleichungvonmelin} verändert sich nicht, wenn das Symbol außerhalb einer kompakten Menge $K$ verändert wird. Sei nun $\psi\in\mathrm{C}^\infty_0(\R^n)$ mit $\psi(x)\in[0,1]$ für alle $x\in\R^n$ und $\psi(x)=1$ für alle $x\in k$. Wir können jetzt $a(x,\xi)$ durch $(1-\psi(x))\braket{\xi} + \psi(x)a(x,\xi)$ ersetzen ohne \eqref{ungleichungvonmelin} zu ändern. Deshalb sei nun $a$ außerhalb einer Kompakten Menge durch $\braket{\xi}$ gegeben. Somit ist $a\in S_\mathrm{unif}^1(\R^n\times\R^n)$ und $\spro{Au}{u}$ stetig bezüglich $\norm\cdot _{(s)}$ für $s\ge 1/2$. Die quadratische Form der Terme negativer Ordnung von $A$ sind aus dem gleichen Grund bezüglich $\norm \cdot _{(-1/2)}$ beschränkt. Es reicht also, wenn wir $a=a_1+a_0$ annehmen.

\begin{lem}
Sei $P$ Pseudodifferentialoperator mit Symbol $\sigma\in S^1_{\rm comp}(\R^n\times\R^n)$. Dann gilt
\begin{align}\label{hilfsungl1}
\abs {
\spro {P u}  u - \sum_{j\in\Z^n}\spro{ P_j^\delta\psi_j(\delta\mathrm D )u} { \psi(\delta\mathrm D )u }
}
\le C\delta \Norm u ^2_{(0)} + C_\delta \Norm u ^2_{(s)}\ ,\quad u\in\mathrm {C}^\infty_0(\R^n)\ .
\end{align}
\end{lem}

\begin{proof}
Es sei $u\in\mathrm C^\infty_0(\R^n)$. Da das Symbol $\sigma$ in $x$ kompakt getragen ist, existiert seine Fouriertransformierte $\widehat\sigma (\eta,\xi)$ bezüglich $x$. Da außerdem $ P u\in\mathrm C^\infty_0(\R^n)$ gilt, folgt
\begin{align}
\begin{split}
\widehat{ P u}(\eta) &= (2\pi)^{-n}\int \e^{-\i\eta\cdot x} \int e^{\i\xi\cdot x}\sigma(x,\xi) \widehat u (\xi) \d\xi\d x = (2\pi)^{-n}\int \widehat\sigma(\eta - \xi,\xi)\widehat u(\xi)\d\xi \\
&= (2\pi)^ {-n}\int \sum_{j\in\Z^n} \frac 1 2\left[(\psi_j(\delta \xi) - \psi_j(\delta \eta))^2 + 2 \psi_j(\delta\xi)\psi(\delta \eta)\right] \widehat\sigma(\eta - \xi,\xi)\widehat u(\xi)\d\xi\,.
\end{split}
\end{align}
Desweiteren gilt $\widehat{\partial^\alpha_\xi\sigma(\cdot,\xi)} = \partial_\xi^\alpha\widehat \sigma(\cdot,\xi)$ und somit
\begin{align}
\mathcal{F}\left[\sigma^\alpha(\cdot,\xi^j/\delta)\left( \mathrm D - \xi^j/\delta\right)^\alpha\psi_j(\delta\mathrm D)u\right](\eta) = \int \widehat \sigma^\alpha(\eta-\xi,\xi^j/\delta)\left( \xi - \xi^j/\delta\right)^\alpha\psi_j(\delta\xi)\widehat u(\xi)\d\xi\,.
\end{align}
Unter Ausnutzung des Satzes von Plancherel folgt nun
\begin{align}
\spro {Pu} u  - \sum_{j\in\Z^n}\spro{ P_j^\delta\psi_j(\delta\mathrm D )u} { \psi(\delta\mathrm D )u } = (2\pi)^{-n} \iint H_\delta (\xi,\eta) \widehat u(\xi)\widehat u(\eta)\d\xi\d\eta\,,
\end{align}
dabei ist die Funktion $H_\delta$ durch
\begin{align}\label{eq:hdeltadef}
\begin{split}
H_\delta(\xi,\eta) := &\frac 1 2 \sum_{j\in \N}(\psi_j(\delta \xi) - \psi_j(\delta \eta))^2\widehat \sigma(\eta-\xi,\xi)\\
&+ \sum_{j\in\Z^n} \psi_j(\delta\xi)\psi_j(\delta \eta)\left[
\widehat \sigma(\eta-\xi,\xi) - \sum_{\abs \alpha \le 2} \frac{\widehat\sigma^\alpha(\eta-\xi,\xi^j/\delta)}{\alpha!}\left( \xi - \xi^j/\delta\right)^\alpha
\right]
\end{split}
\end{align}
definiert. Nun soll die Funktion $H_\delta$ nach oben abgeschätzt werden. Da $\sigma\in S^1_{\rm comp}(\R^n\times\R^n)$ folgt
\begin{align}
\abs{\braket{\eta}^{2N}\widehat\sigma^\alpha(\eta,\xi)}\le (2\pi)^{-n/2}\int_K |\braket{\mathrm D}^{2N}\sigma^\alpha(x,\xi)|\d x \le C_{\alpha,2N} \braket{\xi}^{1 - \abs \alpha}
\end{align}
und somit existiert für jedes $N\in\N_0$ und jeden Multiindex $\alpha$ eine Konstante $C_{\alpha,N}> 0 $, so dass
\begin{align}\label{eq:fourierordnungsabsch}
\abs {\widehat \sigma^\alpha(\eta,\xi)} \le C_{\alpha,N}\braket{\eta}^{-N}\braket{\xi}^{1-\abs\alpha}
\end{align}
Mit Hilfe des Taylorrestglieds
\begin{align}
R_N[\widehat \sigma(\eta,\cdot)](\xi,a):=N \int \sum_{\abs\alpha=N}\frac{(1-t)^{N-1}(\xi-a)^\alpha}{\alpha!}\widehat \sigma^\alpha(\eta,\xi+t(a-\xi)) \d t
\end{align}
und einer Taylorentwicklung im zweiten Argument von $\widehat \sigma$ um den Entwicklungspunkt $\xi^j/\delta$ folgt mit der Abschätzung \eqref{eq:fourierordnungsabsch}
\begin{align}
\Abs{\widehat \sigma(\eta-\xi,\xi) - \sum_{\abs \alpha \le 2} \frac{\widehat\sigma^\alpha(\eta-\xi,\xi^j/\delta)}{\alpha!}\left( \xi - \xi^j/\delta\right)^\alpha} = \Abs{R_3[\widehat \sigma(\eta-\xi,\cdot)](\xi,\xi^j/\delta)}\nonumber\\ \le
C_N\braket{\eta-\xi}^{-N}|\xi-\xi^j/\delta|^3\sup_{t\in[0,1]}(1+|\xi+t(\xi^j/\delta -\xi)|)^{-2}\,.\label{innerHdelta}
\end{align}
Aus den Eigenschaften der Partition der Eins $(\psi_j)_{j\in\Z^n}$ folgt nun $|\xi\delta-\eta\delta|\le C\abs{\eta\delta}^{1/2}$ für $j\psi_j(\delta\eta)\psi_j(\delta\xi)\neq 0$. Für alle $\delta\xi,\delta\eta\in\supp\psi_j$ mit $j\neq 0$ folgt nun
\begin{align}
|\xi -\eta| \le C \delta^{-1/2}|\eta|^{1/2}\le \frac{\abs\eta}{2}
\end{align}
für $|\eta|\ge 4 C^2\delta^{-1}$. Für $j\psi_j(\delta\eta)\psi_j(\delta\xi)\neq 0$ und $\abs\xi + \abs\eta>12C^2\delta^{-1}$ ist somit $\abs\xi$ und $\abs\eta$ größer als $4C^2\delta^{-1}$. Natürlich gilt das gleiche auch, nachdem $\xi$ durch $\xi^j/\delta$ und $\eta$ durch $\xi$ ersetzt wurde. Wird dies in \eqref{innerHdelta} eingesetzt, so folgt für $\delta(\abs\eta + \abs\xi)$ groß genug und einer Anwendung der Hölderungleichung für die Summe über $j$, dass
\begin{align}
\begin{split}
&\Abs{\sum_{j\in\Z^n\setminus\{0\}} \psi_j(\delta\xi)\psi_j(\delta \eta)\left[
\widehat \sigma(\eta-\xi,\xi) - \sum_{\abs \alpha \le 2} \frac{\partial ^\alpha\widehat\sigma(\eta-\xi,\xi^j/\delta)}{\alpha!}\left( \xi - \xi^j/\delta\right)^\alpha
\right]}\\&\le C_N\delta^{-3/2}\braket{\xi-\eta}^{-N}\abs\xi^{-1/2}
\end{split}
\end{align}
Der erste Term von $H_\delta$ kann wegen
\begin{align}
\sum|\psi(\delta\xi)-\psi(\delta\eta)|\le C \frac{\braket{\xi-\eta}^2}{(\braket\xi\braket\eta)^{{1}/{2}}}
\end{align}
für  $\delta(\abs\eta + \abs\xi)$ groß genug durch
\begin{align}
C_N\delta\braket{\eta-\xi}^{-N}
\end{align}
abgeschätzt werden. Alle verbliebenen Terme von $H_\delta$ können nun durch $\phi_{\delta,N}(\eta)\phi_{\delta,N}(\xi)$ mit $\phi_{\delta,N}\in\mathrm C^\infty_\delta(\R^n)$ abgeschätzt werden. Es gilt außerdem
\begin{align}
\begin{split}
\iint\braket{\xi-\eta}^{-(n+1)}|\widehat u(\xi)\widehat u(\eta)|\d\eta\d\xi &= \iint \braket{\eta}^{-(n+1)}|\widehat{u}(\xi)||\widehat u(\eta-\xi)|\d\eta\d\xi\\
&\le \Norm{\abs{\widehat u} * \abs{\widehat u}}_\infty \norm{\braket{\cdot}^{-(n+1)}}_1\le C_{n+1} \Norm{\widehat u}_2^2
\end{split}
\end{align}
Mit $|H_\delta(\xi,\eta)|\le C_N\delta\braket{\xi-\eta}^{-N} +\phi_{\delta,N}(\xi)\phi_{\delta,N}(\eta)$ und $N$ groß genug folgt nun
\begin{align}
\iint|H_\delta(\xi,\eta)\widehat u(\xi)\widehat u(\eta)|\d\xi\d\eta &\le \delta C_N \Norm{u}^2_{(0)} + \Norm{\phi_{\delta,N} \widehat u}_1^2 \le \delta C_N \Norm{u}^2_{(0)} + \|\widehat\phi_{\delta,N}\|_{(-s)}^2 \Norm{u}_{(s)}^2 \notag \\
&= \delta C_N \Norm{u}^2_{(0)} +  C_{\delta,N} \Norm{ u}_{(s)}^2\,.
\end{align}
\end{proof}

Natürlich gilt die Ungleichung \eqref{hilfsungl1} auch, wenn wir das nicht kompakt getragene Symbol $\braket{\xi}$ betrachten. Dies lässt sich ebenfalls durch einer Taylorentwicklung und nach einer Anwenung des Satzes von Plancherel zeigen.
Die obige Aussage zusammen mit dem Lemma zeigt, dass der Fehler, der durch die Partitionierung von $u$ im Fourierraum und die Taylorentwicklung des Symbols entsteht, durch in $u$ und $\delta$ beschränkten Funktionen und den Konstanten und Normen in \eqref{hilfsungl1} beschrieben werden kann. Solche Funktionen werden in Zukunft mit dem Symbol $\mathcal O(1)$ bezeichnet. Wir schreiben also
\begin{align}
\spro {Au}{u} = \sum_{j\in\Z^n} \spro {A_j^\delta \psi_j(\delta\D)u}{\psi_j(\delta\D)u} + C\delta \mathcal{O}(1) \Norm{u}_{(0)} + C_\delta \mathcal O(1)\Norm{u}_{(s)}\,.
\end{align}

Nun soll eine weitere Lokalisation der Funktion $u$ vorgenommen werden. Dafür sei $\varphi_{j,k}(x):=\varphi_k(x|\xi^j|^{1/2})$. Für alle $v\in\C^\infty(\R^n)$ folgt nach Ausmultiplizieren und der Regel von Leibniz
\begin{align}
\sum_{k\in\Z^n}\spro {A^\delta_j\varphi_{j,k}v} {\varphi_{j,k}v} = \sum_{k\in\Z^n}\sum_{|\alpha|\le 2}\sum_{\gamma\le\beta\le\alpha} \left({\frac{a^\alpha(\cdot,\xi^j/\delta)(-\xi^j/\delta)^{(\alpha-\beta)}}{(\alpha-\beta)!(\beta-\gamma)!\gamma!}(\D^\gamma\varphi_{j,k})(\D^{\beta-\gamma}v)}\ , {\varphi_{j,k}v}\right)
\end{align}
Da außerdem $0=\D^\gamma\sum_k\varphi_{j,k}^2 = 2 \sum_k\varphi_{j,k}\D^\gamma\varphi_{j,k}$ für $|\gamma|=1$ fallen in der oberen Summe alle Terme mit $|\gamma|=1$ weg und es folgt
\begin{align}\label{eq:vorueberlegung1}
\begin{split}
\sum_{k\in\Z^n}\spro {A^\delta_j\varphi_{j,k}v} {\varphi_{j,k}v} = &\sum_{k\in\Z^n}\spro {\varphi_{j,k}A^\delta_jv} {\varphi_{j,k}v} \\&+ \sum_{k\in\Z^n}\sum_{|\alpha|=2}\int \frac{\partial^\alpha\sigma(x,\xi^j/\delta)}{\alpha!} |\xi^j|(\varphi_k\D^\alpha\varphi_k)(x|\xi^j|^{1/2})|v(x)|^2\d x
\end{split}
\end{align}
Da $a\in S^1_\text{unif}(\R^n\times\R^n)$ und somit $|a^\alpha(x,\xi^j/\delta)|\le\braket{\xi^j/\delta}^{-1}\le \delta|\xi^j|^{-1}$ für $|\alpha|=2$ und außerdem
\begin{align}
\sum_{k\in\Z^n} |\varphi_k(x)\D^\alpha\varphi_k(x)|\le \left(\sum_{k\in\Z^n}|\phi_k(x)|^2\right)^{1/2}\left(\sum_{k\in\Z^n}|\D^\alpha\phi_k(x)|^2\right)^{1/2}\le C_\alpha^{1/2}
\end{align}
kann die zweite Summe aus \eqref{eq:vorueberlegung1} durch $\|v\|^2$ abgeschätzt werden. Wird nun $\psi_j(\delta\D)u$ für $v$ eingesetzt und über $j$ summiert, so wird ersichtlich, dass die zweite Summe wieder von der Form $C\delta \mathcal{O}(1) \Norm{u}_{(0)} + C_\delta \mathcal O(1)\Norm{u}_{(s)}$ ist, da
\begin{align}
\begin{split}
\left|\sum_{j,k\in\Z^n}\sum_{|\alpha|=2}\int \frac{a^\alpha(x,\xi^j/\delta)}{\alpha!} |\xi^j|(\varphi_k\D^\alpha\varphi_k)(x|\xi^j|^{1/2})|v(x)|^2\d x\right|\\ \le \delta C \sum_{j\in\Z^n} \norm {\psi_j(\delta\D)u}^2 = \delta C \norm {\sum_{j\in\Z^n} \psi_j(\delta \cdot)\widehat u}^2 = C \delta \Norm u ^2\,.
\end{split}
\end{align}
Mit der Bezeichnung $u_\delta^{j,k} = \varphi_{j,k} \psi_j(\delta\D)u$ bedeutet dies
\begin{align}
\spro {Au} u = \sum_{j,k\in\Z^n} \spro {A^\delta_j u_\delta^{j,k}}{u_\delta^{j,k}} + C\delta\mathcal O(1)\norm u _{(0)} + C_\delta \Norm u _{(s)}
\end{align}
Um den verbleibenden Term abzuschätzen wird nun eine Koordinatentransformation durchgeführt. Hierfür sei $x^k = \xi^k |\xi^k|^{-1/2}\in\supp \varphi_k$, $x^{j,k}=x^k |\xi^j|^{-1/2}$ und weiterhin sei $v^{j,k}_\delta$ durch die Relation
\begin{align}
u^{j,k}_\delta(x) = v^{j,k}_\delta ((x-x^{j,k})|\xi^j|^{1/2}) e^{ix\xi^j/\delta}
\end{align}
definiert. Es folgt
\begin{align}
|v^{j,k}_\delta(y)| = \abs{e^{-i(y+x^k)x^j}u^{j,k}_\delta((y+x^k)|\xi^j|^{(-1/2)})} = |\varphi_k(x^k+y)\psi_j(\delta\D)u((y+x^k)|\xi^j|^{(-1/2)})|
\end{align}
Da aus den Eigenschaften der Zerlegung der Eins $\supp \varphi_k \subset B(x^k,C)$ folgt, gilt auch
\begin{align}
\supp v^{j,k}_\delta \subset B(0,C)
\end{align}
Außerdem impliziert die Wahl der Transformation für $y=(x-x^{j,k})|\xi^j|^{1/2}$
\begin{align}
(\D - \xi^j/\delta)^\alpha u^{j,k}_\delta(x)=  e^{i(y+x^k)x^j}|\xi^j|^{\abs\alpha/2}\D^\alpha v^{j,k}_\delta(y)
\end{align}
Somit folgt mit der Koordinatentransformation und einer Taylorentwicklung der Ordnung $2-\abs\alpha$ von $\sigma^\alpha$ in $x$ um den Entwicklungspunkt $x^{j,k}$
\begin{align}
\spro {A^\delta_j u_\delta^{j,k}}{u_\delta^{j,k}}
=& \sum_{\abs\alpha\le 2} |\xi^j|^{(\abs\alpha-n)/2}\int \frac{a^\alpha(x^{j,k}+y|\xi^j|^{-1/2},\xi^j/\delta)}{\alpha!}\cc{v^{j,k}_\delta(y)}\D^\alpha v^{j,k}_\delta(y)\d y\nonumber\\ \label{termnachkoordtransf}
=& \sum_{\abs{\alpha+\beta}\le 2}|\xi^j|^{(\abs\alpha-\abs\beta-n)/2} \frac{a^\alpha_\beta(x^{j,k},\xi^j/\delta)}{\alpha!\beta!}\int\cc{v^{j,k}_\delta(y)}y^\beta\D^\alpha v^{j,k}_\delta(y)\d y\\
&+\sum_{\abs\alpha\le 2}|\xi^j|^{(\abs\alpha-n)/2}\int R_{(3-\abs\alpha)}[a^\alpha(\cdot,\xi^j/\delta)](x^{j,k}+y|\xi^j|^{-1/2},x^{j,k})\cc{v^{j,k}_\delta(y)}\D^\alpha v^{j,k}_\delta(y)\d y\nonumber
\end{align}
Das Taylorrestglied $R_d$, wobei $d=3-\abs\alpha$, kann durch einen Term $\mathcal O(1)\delta^{-1}|\xi^j|^{-(\abs\alpha+1)/2}$ außerhalb des Integrals ersetzt werden, da
\begin{align}
\begin{split}
&\Abs{R_d[\sigma^\alpha(\cdot,\xi^j/\delta)](x^{j,k}+y|\xi^j|^{-1/2},x^{j,k})} \\
&\le c\int \sum_{\abs\beta=d}\frac{|y^\beta||\xi^j|^{-d/2}}{\beta!}\Abs{\sigma^\alpha_\beta(x^{j,k}+ ty|\xi^j|^{-1/2},\xi^j/\delta) }\d t\\
&\le c_d \frac{\abs y ^d}{\abs{\xi^j}^{d/2}}\braket{\xi^j/\delta}^{1-\abs\alpha} \le\frac{\widetilde c_d\abs y ^d}{\abs{\xi^j}^{d/2}}|\xi^j/\delta|^{1-\abs\alpha} \le \widetilde c C ^d\delta^{-1}|\xi^j|^{-(1+\abs\alpha)/2}
\end{split}
\end{align}
für alle $y\in\supp\varphi_k$. Dabei kann $\widetilde c$ unabhängig von  $\alpha$, $u$, $j$, $k$ oder $\delta$ gewählt werden. Ferner ist der Träger aller $v_\delta^{j,k}$ in $B(0,C)$ enthalten, also hat die zweite Summe in \eqref{termnachkoordtransf} die Form
\begin{align}\label{restnachkoord}
\mathcal O(1) \delta^{-1}|\xi^j|^{-1/2}\sum_{\abs\alpha\le 2}\int  |\D^\alpha v^{j,k}_\delta(y)|^2\d y
\end{align}
Um das verbleibende Integral auszurechnen werden die neuen Funktionen $v^j_\delta$ durch die Relation
\begin{align}
\psi^j(\delta\D)u(x) = e^{ix\xi^j/\delta}v^j_\delta(x|\xi^j|^{1/2})
\end{align}
eingeführt. Aus der Relation folgt
\begin{align}
\widehat v^j_\delta ((\xi-\xi^j/\delta)|\xi^j|^{-1/2}) = \psi_j(\delta\xi)\widehat u(\xi)
\end{align}
und somit
\begin{align}
\xi \in\supp\widehat v^j_\delta \quad\Leftrightarrow\quad \xi|\xi^j|^{1/2} + \xi^j/\delta\in\supp \psi_j(\delta(\cdot))\widehat u
\end{align}
Außerdem gilt $|\delta\xi-\xi^j|\le C|\xi^j|^{1/2}$ für $\xi\in\supp \mathcal F[\psi_j(\delta\D)u]\subset\supp \psi_j(\delta (\cdot))$ und somit folgt
\begin{align}
|\xi|\le C/\delta \quad \text{für } \xi \in\supp\widehat v^j_\delta\,.
\end{align}
Darüber hinaus lassen sich die Funktionen $\varphi_k v^j_\delta$ durch Translation in die Funktionen $v^{j,k}_\delta$ überführen. In expliziter Form lautet diese Beziehung
\begin{align}
\varphi_k(y) v^j_\delta (y) = v^{j,k}_\delta (y-x^{j,k}|\xi^j|^{1/2})\quad\text{für }y\in\R^n\,.
\end{align}
Nun soll das über $k$ summierte verbleibende Integral aus \eqref{termnachkoordtransf} abgeschätzt werden. Dafür betrachten wir, den folgenden Ausdruck
\begin{align}
\begin{split}
&\sum_{k\in\Z^n}\sum_{|\alpha+\beta|\le N} \int|y^\beta\D^\alpha v^{j,k}_\delta(y)|^2\d y \le C^{N} \sum_{k\in\Z^n} \sum_{|\alpha+\beta|\le N}\int |\D^\alpha(\varphi_k v^j_\delta)(y)|^2\d y \\
&\le C_N\sum_{k\in\Z^n}\| v^j_\delta \varphi_k\|_{(N)}^2 
= C_N\| v^j_\delta \|_{(N)}^2 \nonumber
\le \widetilde C_N \delta^{-2N}\| v^j_\delta \|^2 = \widetilde C_N \delta^{-2N}|\xi^j|^{n/2}\| v^j_\delta \|^2 \label{polynomnachoben}
\end{split}
\end{align}
Wird nun über alle $j$ summiert, so dass $\xi^j>\delta^{-12}$ ist, erhält man den Ausdruck
\begin{align}
\sum_{j\colon \xi^j>\delta^{-12}} \delta^{-5} |\xi^j|^{-1/2}\int |\psi_j(\delta\D)u(y)|^2\d y = \mathcal O(1)\delta\norm u _{(0)}^2
\end{align}
Die restlichen endlich vielen Summanden ergeben einen Ausdruck $\mathcal O(1)C_\delta \norm u _{(s)}^2$. Somit folgt
\begin{align}
\sum_{j\in\Z^n}\delta^{-5} |\xi^j|^{-1/2}\int |\psi_j(\delta\D)u(y)|^2\d y = \mathcal O(1)\delta\norm u _{(0)}^2 + \mathcal O(1)C_\delta \norm u _{(s)}^2
\end{align}
Zusammengefasst ergibt dies
\begin{align}
\spro {Au} u
=& \sum_{j,k\in\Z^n}\sum_{\abs{\alpha+\beta}\le 2}|\xi^j|^{(\abs\alpha-\abs\beta-n)/2} \frac{\sigma^\alpha_\beta(x^{j,k},\xi^j/\delta)}{\alpha!\beta!}\int\cc{v^{j,k}_\delta(y)}y^\beta\D^\alpha v^{j,k}_\delta(y)\d y\\
&+\mathcal O(1)\delta\norm u _{(0)}^2 + \mathcal O(1)C_\delta \norm u _{(s)}^2\nonumber
\end{align}
In Zukunft soll $\delta$ so gewählt sein, dass der $\mathcal O(1)\delta\norm u ^2_{(0)}$ Term größer als $-(\epsilon/3)\norm u ^2_{(0)}$ ist. Wir wählen nun eine Abzählung für die Indizierung der $\psi_j$, $\varphi_j$ und $\xi^j$ so, dass $|\xi^j|$ eine monoton steigende Folge ist. Finden wir jetzt eine nullkonverente Folge $\rho_j$, so dass

\begin{align}
\sum_{|\alpha+\beta|\le 2} \frac{a^\alpha_\beta(x^{j,k},\xi^j/\delta)}{\alpha!\beta!}|\xi^j|^{|\alpha-\beta|/2}\int \cc{v^{j,k}_\delta(y)}y^\beta\D^\alpha v^{j,k}_\delta(y)\d y + \frac{2}{\epsilon}\norm{v^{j,k}_\delta}^2 + \rho_j \norm{v^{j,k}_\delta}_{(4)}^2 \ge 0
\end{align}
dann folgt nach unter Verwendung von \eqref{polynomnachoben} und Addition über $k$,  dass 
\begin{align}
\spro {Au} u
\ge& -C_4\sum_{j=1}^\infty \rho_j \delta^{-4}\norm{\psi_j(\delta\D)u}^2 - \epsilon \norm u _{(0)}^2 + C_\delta \norm u _{(-1/4)}^2\nonumber
\end{align}
Die Summe über $j$, kann nun je nach Wahl einer Teilfolge von $\rho_j$ beliebig klein gemacht werden. Um zu zeigen, dass es so eine Folge $\rho_j$ tatsächlich gibt, brauchen wir das folgende Lemma.

\begin{lem}
Es sei $C>0$, $K_0\subset\R^n\setminus\{0\}$ kompakt und $\gamma\in\mathrm C(\R^n\times K_0)$ reellwertig, so dass $\gamma(x,\xi)$ konstant ist auf $B(0,R)^\mathrm{C}\times K_0$ für ein $R>0$. Ist die Aussage
\begin{align}\label{melinendlemma1}
(a,\xi)\in\R^n\times K_0\,,\quad a_1(x,\xi)=0 \quad \Rightarrow \quad 1/2 \mathrm{Tr}^+H_{a_1}(a,\xi) + \gamma(x,\xi)
\end{align}
wahr, dann existiert eine Funktion $\rho$, so dass $\rho(\lambda)\to 0$ für $\lambda\to\infty$ und
\begin{align}\label{melinendlemma2}
\Re \sum_{|\alpha+\beta|\le 2} \frac{{a_1}^\alpha_\beta(x,\xi)\lambda^{2-|\alpha+\beta|}}{\alpha!\beta!}\int\cc{v(y)}y^\beta\D^\alpha v(y)\d y + \gamma(x,\xi)\Norm{v}_{(0)}^2 + \rho(\lambda)\Norm v _{(4)}^2 \ge 0
\end{align}
für alle $(x,\xi)\in\R^n\times K_0$ und $v\in\mathrm C^\infty_0(B(0,C))$
\end{lem}

\begin{proof}
Wir nehmen an es gibt keine Funktion $\rho$ mit $\lim_{\lambda\to\infty}\rho(\lambda)=0$, so dass \eqref{melinendlemma2} erfüllt ist. Also existiert eine Zahl $\rho>0$, eine und Folgen $(\lambda_j)$ mit $\lambda_j\to\infty$, $(x_j,\xi_j)\in\R^n\times K_0$ und Funktionen $v_j\in\mathrm C^\infty_0(B(0,C))$ mit $\Norm {v_j} =1$, so dass
\begin{align}\label{melinendlemma3}
\Re \sum_{|\alpha+\beta|\le 2} \frac{{a_1}^\alpha_\beta(x_j,\xi_j)\lambda_j^{2-|\alpha+\beta|}}{\alpha!\beta!}\int\cc{v_j(y)}y^\beta\D^\alpha v_j(y)\d y + \gamma(x_j,\xi_j)\Norm{v_j}_{(0)}^2 + \rho\Norm {v_j} _{(4)}^2 \le 0
\end{align}
Für nichtnegative Funktionen $f\in\mathrm C^\infty_0 (\R^n)$,  existiert stets eine Konstante $C_f$, so dass
\begin{align}
|\operatorname{grad}f(y)|^2\le C_f f(y)
\end{align}
Da $a_1$ außerhalb einer kompakten Menge durch $\braket{\xi}$ gegeben ist, folgt mit obigem für $\abs\alpha=\abs\beta=1$
\begin{align}
|{a_1}^\alpha(x_j,\xi_j)\lambda_j\int \cc{v_j(y)}\D^\alpha v_j(y)\d y| &\le \lambda_j|{a_1}^\alpha(x_j,\xi_j)|\Norm{v_j}_{(0)}\Norm{v_j}_{(1)} \le \frac{\lambda_j^2}{3n}a_1(x_l,\xi_j) + \frac 1 2\Norm{v_j}_{(1)}^2\\
|{a_1}_\beta(x_j,\xi_j)\lambda_j\int \cc{v_j(y)}y^\beta v_j(y)\d y| &\le C \lambda_j|{a_1}^\alpha(x_j,\xi_j)|\Norm{v_j}_{(0)} \le \frac{\lambda_j^2}{3n}a_1(x_l,\xi_j) + \frac 1 2
\end{align}
%%%%%%%%%%%%%
für $j$ groß genug. Die quadratischen Terme in \eqref{melinendlemma3} erfüllen die Ungleichung
\begin{align}
\Abs{\sum_{|\alpha+\beta|= 2} \frac{{a_1}^\alpha_\beta(x_j,\xi_j)\lambda_j^{2-|\alpha+\beta|}}{\alpha!\beta!}\int\cc{v_j(y)}y^\beta\D^\alpha v_j(y)\d y}\le C'\Norm{v_j}_{(2)}^2\,.
\end{align}
Werden die eben aufgelisteten Ungleichungen in \eqref{melinendlemma3} verwendet, so folgt, da $\gamma$ beschränkt ist,
\begin{align}
\Norm{v_j}_{(4)}^2\le \frac{C''}{\rho}\Norm{v_j}_{(2)}^2\le \frac{C''}{\rho}\Norm{v_j}_{(0)}\Norm{v_j}_{(4)}^2
\end{align}
Somit ist die Folge $v_j$ $H^4(\R^n)$-beschränkt. Aus dem Satz von Rellich wissen wir, dass eine Teilfolge existiert, die in $H^3(\R^n)$ konvergiert. Der Grenzwert dieser Teilfolge sei durch $v_0$ gegeben. Da alle anderen Terme beschränkt sind, müssen außerdem auch die $\lambda_j^2a_1(x_j,\xi_j)$ beschränkt sein. Somit konvergiert $a_1(x_j,\xi_j)$ gegen Null. 
Da $a_1$ außerhalb von einer kompakten Menge größer als eine positive Konstante ist, können wir ohne Einschränkung annehmen, dass die Folge $(x_j,\xi_j)$ gegen ein Element $(x_0,\xi_0)$ konvergiert.
Wird $\rho$ verkleinert, so kann in \eqref{melinendlemma3} $v_j$ durch $v_0$ ersetzt werden, ohne die Ungleichung für große $j$ zu verletzen.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%<
Wir können nun folgern, dass eine Funktion $v\in\mathrm C^\infty_0(\R^n)$ und $\sigma>0$ existiert, so dass $\Norm v =1$ und
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%>
\begin{align}
\begin{split}
&\Re \sum_{|\alpha+\beta|\le 2} \frac{{a_1}^\alpha_\beta(x_j,\xi_j)\lambda_j^{2-|\alpha+\beta|}}{\alpha!\beta!}\int\cc{v(y)}y^\beta\D^\alpha v(y)\d y\\
& + \frac \sigma 2 \int \cc{v(y)}(y^2 + \D^2)v(y) \d y+ (\gamma(x_0,\xi_0)+ \frac\rho 2)\Norm {v} _{(0)}^2 < 0
\end{split}
\end{align}
Wir führen nun die Bezeichnungen
\begin{align}
F_j := \operatorname{grad}_{(x,\xi)}a_1(x_j,\xi_j)\,,\quad H_j:=H_{a_1}(x_j,\xi_j)\,,\quad H_j^\sigma:=H_j  + \sigma I
\end{align}
ein. Da die Matrix $H_0^\sigma$ positiv definit ist, ist auch $H_j^\sigma$ positiv definit, für $j$ groß genug. Das Anwenden von Satz \ref{satz:thm2.4} ergibt
\begin{align}\label{melinendlemma4}
\lambda_j^2\left[ a_1(x_j,\xi_j) - \frac{1}{2}\cspro{F_j}{{H_j^\delta}^{-1}}{F_j} \right] + \gamma(x_0,\xi_0) + \frac \rho 2 + \frac 1 2 \mathrm{Tr}^+ H_j^\sigma\le 0
\end{align}
Nun soll gezeigt werden, das die Ungleichung \eqref{melinendlemma4} im Widerspruch zu \eqref{melinendlemma2} steht. Eine Tayor-Entwicklung von $a_1$ liefert
\begin{align}
a_1((x_j,\xi_j) + h ) = a_1(x_j,\xi_j) + F_j\cdot h + \frac 1 2 \cspro{h}{H_j}{h} + \mathcal O(1)|h|^3
\end{align}
für $|h|\le C$ und $h\in\R^{2n}$. Da das Betragsquadrat des Gradienten $F_j$ durch $a_1(x_j,\xi_j)$ beschränkt ist, ist $F_j=\mathcal O(1)\lambda_j^{-1}$. Außerdem ist gilt $\cspro{w}{H_j^\sigma}{w}>\cspro{w}{H_j}{w}$ für alle $w\in\R^{2n}\setminus\{0\}$. Es folgt
\begin{align}
\begin{split}
0&\le a_1((x_j,\xi_j)- {H_j^\sigma}^{-1}F_j) \\&= a_1(x_j,\xi_j) - \cspro{F_j}{{H_j^\sigma}^{-1}}{F_j} + \frac 1 2\cspro{F_j}{{H_j^\sigma}^{-1}H_j{H_j^\sigma}^{-1}}{F_j} + \mathcal O(1)\lambda_j^{-3}\\
&\le a_1(x_j,\xi_j) - \frac 1 2\cspro{F_j}{{H_j^\sigma}^{-1}}{F_j}  + \mathcal O(1)\lambda_j^{-3}
\end{split}
\end{align}
Wird nun wieder $j$ groß genug gewählt, so gilt
\begin{align}
0\le \lambda_j^2\left[ a_1(x_j,\xi_j) - \frac{1}{2}\cspro{F_j}{{H_j^\delta}^{-1}}{F_j} \right]  +\frac\rho 4
\end{align}
Also muss wegen \eqref{melinendlemma4}
\begin{align}
\gamma(x_0,\xi_0) + \frac \rho 4 + \frac 1 2 \mathrm{Tr}^+ H_j^\sigma\ge 0
\end{align}
Da $\mathrm{Tr}^+$ stetig ist, folgt im Limes $j\to\infty$ und $\sigma\to 0$
\begin{align}
\gamma(x_0,\xi_0) + \frac \rho 4 + \frac 1 2 \mathrm{Tr}^+ H_{a_1}(x_0,\xi_0)\le 0
\end{align}
was im Widerspruch zu \eqref{melinendlemma2} steht.
\end{proof}

Um das Lemma zur Vervollständigung des Beweises nutzen zu können, fehlen noch einige Vorüberlegungen. Da
\begin{align}
{a_0}^\alpha_\beta(x^{j,k},\xi^j/\delta)|\xi^j|^{(|\alpha|-|\beta|)/2}\int \cc{v^{j,k}_\delta(y)}y^\beta\D^\alpha v^{j,k}_\delta(y) \le c \delta^{\abs\alpha}|\xi^j|^{-|\alpha+\beta|/2}\norm{v^{j,k}_\delta}_{(2)}^2
\end{align}
für $|\alpha+\beta|\le 2$ und $|\xi^j|$ bestimmt divergiert, können die Symbole $a^\alpha_\beta$ durch ${a_1}^\alpha_\beta$ ersetzt werden, wenn wir einen zusätzlichen Term
\begin{align}
{a_0}(x^{j,k},\xi^j/\delta)\norm{v^{j,k}_\delta}_{(0)}^2
\end{align}
dazu addieren. Nun wenden wir das Lemma mit $K_0=\delta^{-1}\mathbb{S}^{n-1}$, $\lambda_j=|\xi^j|^{1/2}$, $\rho_j(\lambda_j)$, $(x,\xi)=(x^{j,k},\xi^j/\delta|\xi^j|^{-1})$, $\gamma = \epsilon/2 + a_0$ und $v=v^{j,k}_\delta$  an.
